---
id: Суммы
aliases: []
tags: []
---
# Суммы
#### Сумма константы
(выражение в сумме $c$ **не зависит** от $i$)
$$\sum^n_{i=1}c=c+c+...+c=cn$$
$$\sum^n_{i=1}\sum^n_{j=1}c =
\sum^n_{i=1}cn =
cn^2$$
Если вторая сумма начинается с $i+1$, то в ней $\frac{n(n-1)}{2}$ элементов (через сумму арифметической прогрессии):
$$\sum^n_{i=1}\sum^n_{j=i+1}c =
\sum^n_{i=1}c(n-i) =
c\frac{n(n-1)}{2}$$
#### Раскрыть квадрат суммы:
"все квадраты + удвоенные все **попарные произведения**".
$$(a+b+c)^2=a^2+b^2+c^2+2ab+2ac+2bc
$$
Все квадраты: $\sum_{i=1}^na_i^2$
Удвоенные все попарные произведения: $\sum^n_{i=1}\sum^n_{j=i+1}2a_ia_j$. Вторая сумма начинается с $j=i+1$ для того, чтобы не учитывать случай $i=j$ (в таком случае это будет $a_i^2$, который не должен быть удвоен и уже обработан в отдельной сумме).
Итого:
$$(\sum^n_{i=1}a_i)^2 =
\sum^n_{i=1}a_i^2\; + \;
\sum^n_{i=1}\sum^n_{j=i+1}2a_ia_j$$
